**吉斯家族**（[法语](../Page/法语.md "wikilink")：），[法国著名的贵族世家](../Page/法国.md "wikilink")，其成员出任[吉斯公爵和](../Page/吉斯公爵.md "wikilink")[吉斯枢机主教在中古法國有很大影響力](../Page/吉斯枢机主教.md "wikilink")。

吉斯家族源出[洛林公爵家族的旁系](../Page/洛林公爵.md "wikilink")，16世纪—17世纪时归附于法国。在法王[弗朗索瓦一世世代](../Page/弗朗索瓦一世.md "wikilink")，该家族地位大大提高并逐渐控制了法国北部与东部诸省。家族始祖[克洛德·德·洛林是洛林公爵](../Page/吉斯公爵_\(第一\).md "wikilink")[勒内二世的次子](../Page/勒内二世.md "wikilink")，1528年受封为第一代吉斯公爵。克洛德之子[弗朗索瓦·德·洛林是杰出的军事指挥官](../Page/吉斯公爵_\(第二\).md "wikilink")，曾在[弗朗索瓦二世时代干预朝政](../Page/弗朗索瓦二世.md "wikilink")，并为[查理九世时执政的三巨头之一](../Page/查理九世_\(法兰西\).md "wikilink")。从弗朗索瓦开始吉斯家族积极卷入[法国宗教战争](../Page/法国宗教战争.md "wikilink")，并充任[天主教方面的领袖](../Page/天主教.md "wikilink")。弗朗索瓦之妹[玛丽·德·吉斯与](../Page/玛丽·德·吉斯.md "wikilink")[苏格兰国王](../Page/苏格兰.md "wikilink")[詹姆斯五世结婚](../Page/詹姆斯五世.md "wikilink")，她是苏格兰女王[玛丽·斯图亚特的母亲](../Page/玛丽·斯图亚特.md "wikilink")。吉斯家族安排了玛丽·斯图亚特与弗朗索瓦二世的短暂婚姻；玛丽·斯图亚特后来被[英格兰女王](../Page/英格兰.md "wikilink")[伊丽莎白一世处死](../Page/伊丽莎白一世.md "wikilink")。弗朗索瓦·德·洛林之子[亨利一世·德·洛林領導天主教聯盟](../Page/吉斯公爵_\(第三\).md "wikilink")，在[法國宗教戰爭中竞争法国王位](../Page/法國宗教戰爭.md "wikilink")，被法国国王[亨利三世杀害](../Page/亨利三世_\(法兰西\).md "wikilink")。亨利一世·德·洛林死后，本來聲勢大好、實力雄厚的[天主教聯軍](../Page/天主教联盟_\(法国\).md "wikilink")，卻因亨利二弟[馬耶那公爵接連大敗給新法王](../Page/馬耶那公爵.md "wikilink")[亨利四世](../Page/亨利四世_\(法兰西\).md "wikilink")，使得吉斯家族開始没落。[波旁家族的](../Page/波旁家族.md "wikilink")[亨利四世在](../Page/亨利四世_\(法兰西\).md "wikilink")1593年改宗天主教後，加緊打擊吉斯家族。後來吉斯家族放棄與[西班牙的聯盟](../Page/西班牙.md "wikilink")，臣服於亨利四世，但是第四代吉斯公爵[夏尔·德·洛林不放棄夺取王位的计划](../Page/吉斯公爵_\(第四\).md "wikilink")（西班牙國王[腓力二世一直想把有法國王室血統的女兒](../Page/腓力二世.md "wikilink")，嫁給[夏尔·德·洛林](../Page/吉斯公爵_\(第四\).md "wikilink")，扶植兩夫妻成為法國國王與王后）。在夏尔·德·洛林时代，吉斯家族在与首相[黎塞留的斗争中失去了大部分政治力量](../Page/黎塞留.md "wikilink")。此后吉斯家族不再在法国政坛发挥重大影响。1696年，吉斯家族绝嗣。

## 世系图

[`勒内二世，洛林公爵`](../Page/勒内二世.md "wikilink")
`├─ `[`安托万·德·洛林`](../Page/安托万·德·洛林.md "wikilink")`，洛林公爵`
`└─ `[`克洛德·德·洛林`](../Page/吉斯公爵_\(第一\).md "wikilink")`  `
`   ├─ `[`弗朗索瓦·德·洛林`](../Page/吉斯公爵_\(第二\).md "wikilink")
`   │  ├─ `[`亨利一世·德·洛林`](../Page/吉斯公爵_\(第三\).md "wikilink")
`   │  │  └─ `[`夏尔·德·洛林`](../Page/吉斯公爵_\(第四\).md "wikilink")
`   │  │     └─ 路易`
`   │  │        └─ 路易·约瑟夫`
`   │  │           └─ 弗朗索瓦·约瑟夫`
`   │  ├─ `[`夏尔·德·吉斯`](../Page/夏尔·德·吉斯.md "wikilink")`，`[`馬耶訥公爵`](../Page/馬耶訥公爵.md "wikilink")
`   │  │  └─ 亨利`
`   │  ├─ `[`路易二世·德·吉斯`](../Page/吉斯枢机主教_\(第二\).md "wikilink")`，吉斯枢机主教`
`   │  └─ 凯瑟琳`
`   ├─ `[`夏尔·德·洛林`](../Page/夏尔·德·洛林.md "wikilink")`，洛林枢机主教`
`   ├─ `[`克洛德·德·吉斯`](../Page/克洛德·德·吉斯.md "wikilink")
`   │  └─ 夏尔`
`   ├─ `[`路易一世·德·吉斯`](../Page/吉斯枢机主教_\(第一\).md "wikilink")`，吉斯枢机主教`
`   ├─ `[`勒内·德·吉斯`](../Page/勒内·德·吉斯.md "wikilink")
`   │  └─ 夏尔    `
`   │     └─ 夏尔·亨利`
`   └─ `[`玛丽·德·吉斯`](../Page/玛丽·德·吉斯.md "wikilink")`，苏格兰王后`
`       x `[`詹姆斯五世`](../Page/詹姆斯五世.md "wikilink")`，苏格兰国王`
`       └─->`[`玛丽·斯图亚特`](../Page/玛丽·斯图亚特.md "wikilink")`，苏格兰女王`

## 相關条目

  - [吉斯公爵](../Page/吉斯公爵.md "wikilink")
  - [吉斯枢机主教](../Page/吉斯枢机主教.md "wikilink")

[Category:吉斯公爵](../Category/吉斯公爵.md "wikilink")